《**機靈小不懂**》（Smart
Kid）是[張衛健](../Page/張衛健.md "wikilink")、[李冰冰主演的一部](../Page/李冰冰.md "wikilink")[電視劇](../Page/電視劇.md "wikilink")。

## 簡介

明朝时，亦咻（不懂）極為聰明，鬼主意也多，好酒好賭，行事刁鑽古怪，寺中高僧常被他弄得啼笑皆非。但亦咻卻極富同情心，受到鎮中人的喜愛。

一個偶然的機會，亦咻幫[明孝宗渡過了一個難關](../Page/明孝宗.md "wikilink")。二人不知怎的，竟有點莫名的親切感。[明孝宗更派亦咻到江南](../Page/明孝宗.md "wikilink")，尋找一名會種一種極品茶花的人。原來孝宗還是太子之時，曾微服[江南](../Page/江南.md "wikilink")，愛上一名女子，女了還懷了他的龍種。可惜那女子是一名寡婦，丈夫雖在未過門前死去，但立這種女子為太子妃，實在不容於禮教。當時的皇后狠下心，派人屠村。孝宗本以為母子倆都已葬身，但二十年後在江南故地，出現了一株只有那女子才懂得種植的茶花，於是派亦咻前往查探。

“金閣寺”，江南梅龍鎮一所極破落的小寺院。孝宗原來早已派了一人來調查，那人就是無休和尚。無休患有輕微的老人癡呆症，記性不好，常把亦咻弄得啼笑皆非，亦咻只想快快把事情辦妥，回迦葉寺過他以前的生活。

“觀自在書院”，一所極負盛名的貴族書院，學生中不乏朝中大官的兒子。無休因感到茶花是出現在書院後山，所以懷疑種植的人是書院中的學生，於是派亦咻前往書院擔當老師，教授德業，從中調查。亦咻被派負責的，是書院中最難纏的一班。班中的學生，都有各種不同的問題，其中為首的，正是院士的女兒籽言。籽言青春貌美，是學生中的頭子，但是反叛成性，以趕亦休離開書院為目標，所以事事與亦咻作對。

亦咻為了調查茶花一事，對各個學生都十分留意。亦咻憑著各種稀奇古怪的教學方法，更將一個一個的學生教好。亦咻開始滿足了，他甚至喜歡上了當這個春風化雨的老師。

不僅是學生，連書院中的老師也受到亦咻的感染。書院中一名叫樂文的音樂老師，本與院士的另一女兒籽福相戀，可是，因他曾給學生出賣，便放棄了理想，亦咻終令他重新站起，與籽福再續前緣。籽福溫文爾雅，儀態大方，為人外柔內剛，有一種為愛情可以犧牲一切的剛強性格。

書院中有一名學生朱正，雖有才能，卻極缺乏自信。亦咻對他總有著一份莫明的親切感，不但幫他恢複自信，更助他把心愛的女子李鳳姐追到手裏。

卻原來，這朱正便是當今太子，即孝宗之子[朱厚照](../Page/朱厚照.md "wikilink")。當此時，孝宗病重，亦咻及無休雖查不出端倪，也被逼回去述職。孝宗臨危之際，忽然封了亦咻為[太傅兼](../Page/太傅.md "wikilink")[大學士](../Page/大學士.md "wikilink")，宮拜[一品](../Page/一品.md "wikilink")，統率[六部](../Page/六部.md "wikilink")，匡扶新帝。亦咻呆了，正要推辭之際，孝宗卻已駕崩。太子即位，改年號正德。原來這一切都是孝宗刻意的安排！當時朝內分黨分派，各自為政；朝外有寧王[朱宸濠等幾名藩王密謀作亂](../Page/朱宸濠.md "wikilink")，正德無德無望，難以服眾，一待他登基，寧王等便要乘機起兵謀反。他希望亦咻能以其稀奇的方法，攪亂一下局面，讓藩王一時不敢妄動！若運氣好的話，亦咻也許能以在書院的歪點子把百官收服，那麼，正德的皇位便會穩固了。

朝廷，向來是權力鬥爭的重地。亦咻的舞臺，由書院轉到朝廷中。只是，這次他要面對的不是一幫年輕的小夥子，而是一班久曆仕途的官宦，難度大多了。但亦咻沒辜負孝宗的期望，慢慢開始見成效，百官終於歸順了。就在此時，亦咻及正德卻發現了一個天大的秘密；原來孝宗要亦咻尋找的那個兒子不是別人，正是亦咻自己！若論年紀，他比正德大，按法統，他才是真命天子......

### 風格

  - 開頭：益智逗趣，襯托亦咻（不懂）的聰明，劇情的開頭。
  - 書院：古裝版的「[麻辣教師GTO](../Page/麻辣教師GTO.md "wikilink")」。
  - 後期：辦案、宮廷鬥爭、國家大事。

## 演員表

### 主要角色

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張衛健.md" title="wikilink">張衛健</a></p></td>
<td><p>亦　咻<br />
（不懂）</p></td>
<td><p>本名「姚八牛」，登場時為京城第一大寺「迦葉寺」雜役，從小就被母親姚氏送入寺中居住，奉母要求以考上入寺考試成為正式的僧人為目標。個性聰明伶俐，雖然喜歡玩樂，但總以機智為寺裡或民眾化解難題。在逛街時因緣際會遇上微服出巡的孝宗，並為其化解麻煩後結為好友（此時還不知孝宗是親生父親），更在孝宗赴迦葉寺祭天祈福時化解危機，而獲得孝宗賞識。於是被孝宗派往梅龍鎮，協助無休調查「十八學士」之謎，尋找姚氏母子。<br />
到達梅龍鎮後在無休的安排下進入觀自在書院執教，擔任黃班導師。後來以聰明機智對班上的問題學生們循循善誘，陸續將學生們感化。返回京城覆命後，被孝宗封為<a href="../Page/太傅.md" title="wikilink">太傅兼春風閣</a><a href="../Page/大學士.md" title="wikilink">大學士</a>，官拜<a href="../Page/一品.md" title="wikilink">一品</a>，統帥六部尚書，意在要其協助繼位的武宗整頓朝綱。期間陸續感化原本敵對的兵部尚書巫大勇與吏部尚書洛亦、化解四王叛亂與寧王串通瓦剌的陰謀，被武宗封為咸陽王。真實身分為孝宗長子、武宗長兄，按法統應是皇位第一順位繼承人。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李冰冰.md" title="wikilink">李冰冰</a><br />
（<a href="../Page/周文瑛.md" title="wikilink">周文瑛</a>）</p></td>
<td><p>應籽言</p></td>
<td><p>應墨林次女，觀自在書院中唯一的女學生，不服父權觀念而堅持就學，在黃班就讀。個性叛逆，因一直無法接受父親再娶，常頂撞父親，批評繼母，在黃班之中屬於帶頭搗蛋的問題學生之一。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/羅家英.md" title="wikilink">羅家英</a></p></td>
<td><p>無　休</p></td>
<td><p>本名「巫巨」，原為朝中禁軍統領、孝宗心腹，因故解職後整日酒醉而使得妻離子散，後來被孝宗派往江南梅龍鎮，尋找種出「十八學士」的母子。武藝高強，但患有健忘症，睡覺時會夢遊。到達梅龍鎮後居住在「金閣寺」中，並被安排在觀自在書院擔任佛學課老師。雖因健忘而常常語無倫次，但頗有智慧，能適時的提點亦咻，指引亦咻方向。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/聶遠.md" title="wikilink">聶　遠</a></p></td>
<td><p>朱厚照／朱　正<br />
（<a href="../Page/明武宗.md" title="wikilink">明武宗</a>）</p></td>
<td><p>孝宗之子，皇太子，孝宗駕崩後繼位為<a href="../Page/明武宗.md" title="wikilink">明武宗</a>。以觀自在書院轉學生「朱正」的身分登場，其實是因為治水失敗導致數千軍民喪生而喪失自信的皇太子。為逃避皇室身分，在逃至民間途中輾轉在遭土匪殺害的客船乘客朱正的包袱裡，發現觀自在書院的入學通知。因想起觀自在書院是恩師應墨林創立的書院，決定藉此冒充朱正入學就讀，目的為向應墨林求援，希望其返回朝廷輔佐自己。<br />
應墨林得知後，以需要考慮為由借故外遊，意在故意將其交由亦咻與無休照顧，希望以亦咻的機智，協助太子找回自信。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/沈曉海.md" title="wikilink">沈曉海</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朱宸濠.md" title="wikilink">寧　王</a></p></td>
<td><p>孝宗之弟，武宗之叔。聰明俊朗，玉樹臨風，廣做善事而有「俠王」美名，其實意在得民心尋找機會奪取皇位，為本劇主要反派。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 亦咻（不懂）相關人物

|                                  |        |                                                                                                 |
| -------------------------------- | ------ | ----------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **演員**                           | **角色** | **人物介紹**                                                                                        |
| [隋文波](../Page/隋文波.md "wikilink") | 姚　氏    | 亦咻生母。美麗端莊，知書達禮，擅長種植茶花。年輕時已被許配夫家，但還未過門，未婚夫即逝，因此還是處女之身。因收留遊江南的孝宗避雨，與孝宗發生感情而懷孕生下亦咻。晚年居住在「維摩庵」帶髮修行。 |

### 大明朝廷

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/馬精武.md" title="wikilink">馬精武</a></p></td>
<td><p>朱祐樘<br />
（<a href="../Page/明孝宗.md" title="wikilink">明孝宗</a>）</p></td>
<td><p>大明皇帝，亦咻生父。還是皇太子的時候曾在蒲公公與無休護衛下遊江南，結果在梅龍鎮為了躲雨而邂逅姚氏，發生情愫，姚氏也因此懷上亦咻。回宮後央求皇后同意迎娶姚氏為太子妃，皇后表面答應，私下派錦衣衛屠殺姚氏居住的村莊全村後，謊稱是因瘟疫而滅村。孝宗原以為姚氏已死，直至應墨林在觀自在書院後山發現一株「十八學士」茶花，而深信是姚氏所種，才派無休到梅龍鎮調查母子下落。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/沈曉海.md" title="wikilink">沈曉海</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/朱宸濠.md" title="wikilink">寧　王</a></p></td>
<td><p>見「主要角色」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/靳德茂.md" title="wikilink">靳德茂</a></p></td>
<td><p>鄭　王</p></td>
<td><p>孝宗之弟，武宗之叔。性格心狠手辣，一直覬覦皇位。最初利用陝西旱災策動百姓叛亂失敗，後又帶頭策劃四王叛亂遭亦咻化解，最終遭寧王所殺。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|谷　王</p></td>
<td><p>孝宗之弟，武宗之叔。四王叛亂的藩王之一，後被武宗削去兵權軟禁終老。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|韓　王</p></td>
<td><p>孝宗之弟，武宗之叔。四王叛亂的藩王之一，後被武宗削去兵權軟禁終老。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|遼　王</p></td>
<td><p>孝宗之弟，武宗之叔。四王叛亂的藩王之一，後被武宗削去兵權軟禁終老。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/何中華.md" title="wikilink">何中華</a></p></td>
<td><p>巫大勇</p></td>
<td><p>當朝<a href="../Page/兵部.md" title="wikilink">兵部</a><a href="../Page/尚書.md" title="wikilink">尚書</a>，原名「巫敵」，無休之獨子，是與洛亦黨派敵對的黨派首領，履立戰功，被孝宗讚為「大明第一勇士」。因誤會父親是膽小之輩而不屑相認，得知亦咻查明的真相後相當愧疚，而與無休相認。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/薛文成.md" title="wikilink">薛文成</a></p></td>
<td><p>洛　亦</p></td>
<td><p>當朝<a href="../Page/吏部.md" title="wikilink">吏部尚書</a>，洛少鵠之父，是與巫大勇黨派敵對的黨派首領。原本擔任縣令時是為民喉舌的好官，入閣後因權慾薰心，而變得工於心計，在亦咻開導後找回原來的自己。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/王元祿.md" title="wikilink">王元祿</a></p></td>
<td><p>蒲公公</p></td>
<td><p>皇帝貼身隨侍，自孝宗侍奉至武宗。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/代樂樂.md" title="wikilink">代樂樂</a></p></td>
<td><p>蝶　衣</p></td>
<td><p>宮中侍女。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|嚴　坷</p></td>
<td><p>當朝<a href="../Page/刑部.md" title="wikilink">刑部尚書</a>，屬於巫大勇黨派。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|杭建功</p></td>
<td><p>當朝<a href="../Page/工部.md" title="wikilink">工部尚書</a>，屬於巫大勇黨派。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|農立國</p></td>
<td><p>當朝<a href="../Page/戶部.md" title="wikilink">戶部尚書</a>，屬於洛亦黨派。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|戴小哲</p></td>
<td><p>當朝<a href="../Page/禮部.md" title="wikilink">禮部尚書</a>，屬於洛亦黨派。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|公孫謙</p></td>
<td><p>當朝大學士。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|木一草</p></td>
<td><p>御醫。</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 迦葉寺

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong></p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/馬崇年.md" title="wikilink">馬崇年</a></p></td>
<td><p>衍理大師</p></td>
<td><p>迦葉寺住持，德高望重。總是能突然的入睡，其實觀察著一切事物，非常睿智。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/劉大剛.md" title="wikilink">劉大剛</a></p></td>
<td><p>衍正大師</p></td>
<td><p>衍理師弟，性格嚴肅，一絲不苟，雖然常被亦咻的貪玩惹怒，其實很肯定亦咻的聰明，為寺中庶務的主持者。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/關順田.md" title="wikilink">關順田</a></p></td>
<td><p>衍力大師</p></td>
<td><p>衍理師弟，負責教授武功。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/張衛健.md" title="wikilink">張衛健</a></p></td>
<td><p>亦　咻<br />
（不懂）</p></td>
<td><p>見「主要角色」。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|從　德</p></td>
<td><p>小和尚，常與亦咻一起玩。</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 金閣寺

|                                  |        |          |
| -------------------------------- | ------ | -------- |
| **演員**                           | **角色** | **人物介紹** |
| [羅家英](../Page/羅家英.md "wikilink") | 無　休    | 見「主要角色」。 |

### 應家

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong><br />
（粤配）</p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/張謙.md" title="wikilink">張　謙</a></p></td>
<td><p>應墨林</p></td>
<td><p>籽福、籽言之父，觀自在書院正院士（校長）。原是朝中<a href="../Page/禮部尚書.md" title="wikilink">禮部尚書</a>，十年前辭官創辦觀自在書院。嗜酒，是江南第一書法家。性格瀟灑隨性，但知人善任，頗有智慧。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/杜鶴.md" title="wikilink">杜　鶴</a></p></td>
<td><p>應夫人</p></td>
<td><p>應墨林之繼室，籽福、籽言繼母。樂觀賢淑，相當疼愛籽福、籽言，唯獨對籽言對她的排斥態度感到無所適從。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/何美钿.md" title="wikilink">何美钿</a></p></td>
<td><p>應籽福</p></td>
<td><p>應墨林長女，籽言之姊。性格溫柔，在觀自在書院中打理雜務。原與樂理老師樂文互有好感，但三年前樂文因遭學生背叛而灰心變得冷漠，令籽福感到傷心，一直默默等待著樂文恢復。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/李冰冰.md" title="wikilink">李冰冰</a><br />
（<a href="../Page/周文瑛.md" title="wikilink">周文瑛</a>）</p></td>
<td><p>應籽言</p></td>
<td><p>見「主要角色」。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 觀自在書院

#### 教師

|                                  |        |                                                                                          |
| -------------------------------- | ------ | ---------------------------------------------------------------------------------------- |
| **演員**                           | **角色** | **人物介紹**                                                                                 |
| [張　謙](../Page/張謙.md "wikilink")  | 應墨林    | 觀自在書院正院士（校長），見「應家」角色。                                                                    |
| [趙　凱](../Page/趙凱.md "wikilink")  | 孔　儒    | 觀自在書院副院士（副校長），自幼飽讀詩書，十四歲時即成為大明開國以來最年輕的解元，與應墨林一起創立觀自在書院。性格嚴肅，最初對亦咻的教學方式感到難以認同，後來也漸漸能理解亦咻。 |
| [張衛健](../Page/張衛健.md "wikilink") | 亦　咻    | 德業老師，見「主要角色」。                                                                            |
| [張連喜](../Page/張連喜.md "wikilink") | 朱　喜    | 文科老師，天班班主任，性格尖酸、觀念守舊，亦咻到職後最想將亦咻趕出書院。                                                     |
| [李進榮](../Page/李進榮.md "wikilink") | 樂　文    | 樂理老師，外貌斯文英俊，與籽福互有好感。三年前遭努力開導的學生背叛後，變得心灰意冷，無心教學。雖然如此，其實仍默默的觀察所有學生，偶爾以點到為止的方式給亦咻建議。        |
| [譚建昌](../Page/譚建昌.md "wikilink") | 牧　仁    | 騎射老師，從塞外到觀自在書院執教，外型粗曠，但個性單純，酒量極好。                                                        |
| [王響偉](../Page/王響偉.md "wikilink") | 周　易    | 數理易理老師，做任何事都喜歡先卜一卦再決定。                                                                   |
| [羅家英](../Page/羅家英.md "wikilink") | 無　休    | 佛學老師，見「主要角色」。                                                                            |
| [何美钿](../Page/何美钿.md "wikilink") | 應籽福    | 庶務人員，見「應家」角色。                                                                            |

#### 黃班學生

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong><br />
（粤配）</p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/李冰冰.md" title="wikilink">李冰冰</a><br />
（<a href="../Page/周文瑛.md" title="wikilink">周文瑛</a>）</p></td>
<td><p>應籽言</p></td>
<td><p>見「主要角色」。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/王槊.md" title="wikilink">王　槊</a></p></td>
<td><p>邢　風</p></td>
<td><p>梅龍鎮黑幫老大邢一龍獨子，武功佳，平時掌管父親經營的賭場。性格孤僻，因自卑於黑幫身分而不擅與同學交往，因此常遭同學誤會，其實非常喜歡上學、渴望朋友。是亦咻感化的第一個學生，引導他敞開心胸交朋友。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/曹俊.md" title="wikilink">曹　俊</a></p></td>
<td><p>成大官</p></td>
<td><p>種梨農家之子，性格老實隨和，因此常遭同學欺負。家境相當貧窮，父母反對其就學，因此是以離家出走的方式到觀自在書院求學。因為付不起學費，在應墨林同意下以在書院擔任雜工代替學費。是亦咻感化的第二個學生，引導他找回尊嚴並找到未來的路。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/項冰.md" title="wikilink">項　冰</a></p></td>
<td><p>郝　漢</p></td>
<td><p>平時是梅龍鎮上的小混混，擅長扒竊，因父親是偷竊犯，表面上雖和其他同學一起胡鬧，其實對自己是偷竊犯之子的身分感到自卑。對音樂有天分，崇拜樂文。是亦咻感化的第三個學生，引導他勇敢走上學習音樂之路。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/黃翀.md" title="wikilink">黃　翀</a></p></td>
<td><p>洛少鵠</p></td>
<td><p>當朝吏部尚書洛亦之子，性格高傲，學識其實是全書院最優秀的。但因不齒父親在朝中總是鬥爭算計的行為，也不滿父親早已安排好他的未來發展，因此以欺負同學、刻意將成績考壞當作抗議。是亦咻感化的第四個學生，引導他認真靠自己實力走未來的路。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/秦一銘.md" title="wikilink">秦一銘</a></p></td>
<td><p>陸甲子</p></td>
<td><p>喜歡說笑話給同學聽的學生。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/趙琦.md" title="wikilink">趙　琦</a></p></td>
<td><p>南宮越意</p></td>
<td><p>說話與動作皆女性化的男學生，喜歡設計衣服，志願是成為服裝設計師。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/洪雨.md" title="wikilink">洪　雨</a></p></td>
<td><p>書巷村</p></td>
<td><p>家境富裕，喜歡籽言，總是跟隨在籽言身旁，甘願被籽言使喚的學生。</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/仇世友.md" title="wikilink">仇世友</a></p></td>
<td><p>魯小並</p></td>
<td><p>性格熱心助人的學生，口頭禪是「我最討厭...」。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/聶遠.md" title="wikilink">聶　遠</a><br />
（<a href="../Page/羅偉傑.md" title="wikilink">羅偉傑</a>）</p></td>
<td><p><a href="../Page/明武宗.md" title="wikilink">朱　正</a></p></td>
<td><p>見「主要角色」。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 龍鳳店

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p><strong>演員</strong><br />
（粤配）</p></td>
<td><p><strong>角色</strong></p></td>
<td><p><strong>人物介紹</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/薛佳凝.md" title="wikilink">薛佳凝</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/李鳳姐.md" title="wikilink">李　鳳</a></p></td>
<td><p>梅龍鎮酒館「龍鳳店」老闆，人稱「鳳姐」，父母雙亡，有一位笨拙的哥哥李龍、貼身的丫環惜緣協助經營著酒館，同時還要照顧需按時服藥克制過動的年幼弟弟李虎。刻意在酒館內舉辦對聯擂台，意在想藉此結識文人雅士，並贈金與香囊助其赴京考試後，希望他們高中後能回到梅龍鎮迎娶她，而擺脫辛苦生活。其實心地非常善良，每天都會將沒賣完的飯菜贈給乞丐食用，也因此舉而與亦咻、朱正結下緣份。<br />
朱正在亦咻的指使下以「晴天」為筆名代筆與李鳳通信談心，使李鳳對「晴天」心生愛慕，卻在得知「晴天」的真實身分竟是全無自信又懦弱的朱正後，感到失望又氣憤。後朱正被亦咻用計參加武舉人考試找回自信，獲得李鳳諒解。在朱正留下會風光的回來迎娶的承諾後，留在梅龍鎮等待朱正實現諾言。</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>|李　龍</p></td>
<td><p>李鳳、李虎之兄，舉止笨拙，頭腦簡單，但理解妹妹扛起全家重擔的辛苦，對妹妹相當心疼。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>|李　虎</p></td>
<td><p>李龍、李鳳之弟，貪玩的過動症兒，總是讓李鳳疲於照顧，需要按時服藥抑制病情。</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/姜鴻.md" title="wikilink">姜　鴻</a></p></td>
<td><p>惜　緣</p></td>
<td><p>李家丫環，一直在店裡幫忙經營。</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 其他

|                                  |                                                                                        |                                                                |
| -------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------- |
| **演員**                           | **角色**                                                                                 | **人物介紹**                                                       |
| [程相銀](../Page/程相銀.md "wikilink") | 邢一龍                                                                                    | 邢風之父，梅龍鎮的黑幫老大，在亦咻成功開導邢風後，與亦咻結為好友。                              |
| |楊其開                             | 三年前的觀自在書院學生，平時在鎮上與黑幫為伍，對音樂有天份而被樂文注意，樂文因此極力引導他走回正途。後來卻又犯偷竊而讓樂文失望，導致樂文心灰意冷，失去教學熱情。       |                                                                |
| 杜　蕾                              | 吹　花                                                                                    | 寧王手下女刺客。                                                       |
| 章雯淇                              | 葉　子                                                                                    | 寧王手下女刺客。                                                       |
| |核　桃                             | 亦咻好友，京城十八鋪的一派黑幫老大，經營核桃露生意，與十八是二十多年的兄弟，兩人經常鬥嘴，後來派手下替無休查到妻子章氏下落。                         |                                                                |
| |十　八                             | 亦咻好友，京城十八鋪的另一派黑幫老大，經營飯館，與核桃是二十多年的兄弟，兩人經常鬥嘴。                                            |                                                                |
| |陳　男                             | 核桃的左右手，自稱「千面俏郎君」。                                                                      |                                                                |
| |托　齊                             | [瓦剌太子](../Page/瓦剌.md "wikilink")，聰明機智，深受[瓦剌百姓愛戴](../Page/瓦剌.md "wikilink")，有「聰明不二」的稱號。 |                                                                |
| [黃海冰](../Page/黃海冰.md "wikilink") | 哈　撒                                                                                    | [瓦剌六皇子](../Page/瓦剌.md "wikilink")，托齊太子之弟，忌妒托齊，一心想取而代之，因此與寧王合謀。 |

## 製作

  - **出品人：**童剛、丁芯、徐文榮
  - **制片人：**吳宏亮
  - **總策劃：**史東明、紹鴻、[趙寶剛](../Page/趙寶剛.md "wikilink")
  - **總監制：**楊金生、梅崚
  - **制作人：**宋振山
  - **監 制：**許建海、趙漢皋
  - **導 演：**馬精武、靳德茂
  - **攝 像：**才惠民、劉輝
  - **美 術：**楊小文
  - **化 妝：**郝霞
  - **服 裝：**劉芳
  - **副導演：**趙義超
  - **執行導演：**鐘原
  - **制片主任：**李迎年

## 歌曲

  - [片頭曲](../Page/片頭曲.md "wikilink")：《我要撒野》
      - 主唱：[張衛健](../Page/張衛健.md "wikilink")
      - [作詞](../Page/作詞.md "wikilink")：[陳少琪](../Page/陳少琪.md "wikilink")
      - 作曲：[陳德健](../Page/陳德健.md "wikilink")
      - 編曲：[劉祖德](../Page/劉祖德.md "wikilink")
  - [片尾曲](../Page/片尾曲.md "wikilink")：《很想有你》
      - 主唱：[張衛健](../Page/張衛健.md "wikilink")
      - [作詞](../Page/作詞.md "wikilink")：[林敏驄](../Page/林敏驄.md "wikilink")
      - 作曲：[陳德健](../Page/陳德健.md "wikilink")
      - 編曲：[黃偉年](../Page/黃偉年.md "wikilink")

[Category:2001年中國電視劇集](../Category/2001年中國電視劇集.md "wikilink")
[Category:2001年台灣電視劇集](../Category/2001年台灣電視劇集.md "wikilink")
[Category:無綫電視外購劇集](../Category/無綫電視外購劇集.md "wikilink")
[Category:八大電視外購電視劇](../Category/八大電視外購電視劇.md "wikilink")
[K](../Category/緯來電視外購電視劇.md "wikilink")
[Category:中視外購電視劇](../Category/中視外購電視劇.md "wikilink")
[J](../Category/弘治時期背景電視劇.md "wikilink")
[Category:僧人題材作品](../Category/僧人題材作品.md "wikilink")
[Category:佛教題材電視劇](../Category/佛教題材電視劇.md "wikilink")